+++
title = "Marchés publics et logiciels libres"
description = "Marchés publics et logiciels libres"
tags = [ "Marchés publics", "Juridique" ]
date = "2018-07-31"
expirydate = "2021-07-31"
+++
{{< toc >}}

**Les collectivités territoriales et administrations publiques ont le droit de privilégier des outils sous licence**
**libre au terme d'un appel d'offres de marchés publics. C'est même l'une des recommandations de la circulaire Ayrault**
**de septembre 2012.**

Mais comment passer un appel d'offres lorsque l'objet n'est pas le logiciel libre, déjà choisi par l'organisation, mais
les services afférents à ce logiciel libre (hébergement, formation, maintenance, etc.), alors même qu'il est interdit
de spécifier un outil lors de la passation d'un marché public ?

Le code des marchés publics est complexe. Il existe une jurisprudence -> Picardie contre Kosmos, dont voici quelques
extraits :

> "il résulte en outre de l'instruction que la mention du logiciel Lilie , en raison du caractère de logiciel libre
> que celui-ci présente et qui le rend librement et gratuitement modifiable et adaptable aux besoins de la collectivité
> par toute entreprise spécialisée dans l'installation de logiciels supports d'espaces numériques de travail, ne peut
> être regardée ni comme ayant pour effet de favoriser la société X qui a participé à sa conception et en est
> copropriétaire ni comme ayant pour effet d'éliminer des entreprises telles que les sociétés requérantes \[...\]"

Cette jurisprudence, par ailleurs publiée au recueil Lebon, ouvre les portes à tous les services publics qui
souhaiteraient ouvrir un appel d'offres pour des services liés à un logiciel libre de leur choix.

Pour vous aider dans la rédaction des clauses propres aux logiciels libres, l'Agence du Patrimoine Immatériel de l'État
(APIE) a rédigé un guide destiné à offrir un dispositif contractuel aux acheteurs publics.

**Lire** : [Conseils à la rédaction de clauses de propriété intellectuelle pour les marchés de développement et maintenance de logiciels libres (PDF)](/pdf/CCAG-TIC_marches-publics-2014.pdf)

Autres ressources :

**Lire :** [Jurisprudence Conseil d’État, 30 septembre 2011, n° 350431, Région Picardie](http://www.marche-public.fr/Marches-publics/Textes/Jurisprudence/CE-350431-region-picardie-logiciels-libres.htm)
via marche-public.fr

**Lire** : [Un marché public peut-il exiger du logiciel libre ?](https://www.journaldunet.com/solutions/expert/50532/un-marche-public-peut-il-exiger-du-logiciel-libre.shtml)
via Journal du Net, décembre 2011
